初始化服务器
-----------------

从启动 Redis 服务器，
到服务器可以接受外来客户端的网络连接这段时间，
Redis 需要执行一系列初始化操作。

整个初始化过程可以分为以下六个步骤：

1. 初始化服务器全局状态。

2. 载入配置文件。

3. 创建 daemon 进程。

4. 初始化服务器功能模块。

5. 载入数据。

6. 开始事件循环。

以下各个小节将介绍 Redis 服务器初始化的各个步骤。

初始化服务器全局状态
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

``redis.h/redisServer`` 结构记录了和服务器相关的所有数据，
这个结构主要包含以下信息：

- 服务器中的所有数据库。

- 命令表：在执行命令时，根据字符来查找相应命令的实现函数。

- 事件状态。

- 服务器的网络连接信息：套接字地址、端口，以及套接字描述符。

- 所有已连接客户端的信息。

- 日志（log）和慢查询日志（slowlog）的选项和相关信息。

- 服务器配置选项：比如要创建多少个数据库，是否将服务器进程作为 daemon 进程来运行，最大连接多少个客户端，压缩结构（zip structure）的实体数量，等等。

- 统计信息：比如键有多少次命令、不命中，服务器的运行时间，内存占用，等等。

- 数据持久化（AOF 和 RDB）的配置和状态。

－ slave信息

－ master信息

- 实现订阅与发布（pub/sub）功能所需的数据结构。

－ 是否运行集群及相关选项。

- Lua 脚本的运行环境及相关选项。

－ 调试信息选项

::

	/*server对象*/

	struct redisServer {
		/* General */
		
		//配置文件路径	
		char *configfile;           /* Absolute config file path, or NULL */

		//serverCron()调用频率
		int hz;                     /* serverCron() calls frequency in hertz */

		//数据库对象
		redisDb *db;
	
		//支持的命令列表		
		dict *commands;             /* Command table */
    
		//没有转化的命令		
		dict *orig_commands;        /* Command table before command renaming. */
    
		//事件	
		aeEventLoop *el;
    
		//每分钟增加一次
		unsigned lruclock:22;       /* Clock incrementing every minute, for LRU */
	
		unsigned lruclock_padding:10;
    
		int shutdown_asap;          /* SHUTDOWN needed ASAP */    
	
		int activerehashing;        /* Incremental rehash in serverCron() */
    
		//验证密码
		char *requirepass;          /* Pass for AUTH command, or NULL */
    	
		char *pidfile;              /* PID file path */
    	
		int arch_bits;              /* 32 or 64 depending on sizeof(long) */    
	
		int cronloops;              /* Number of times the cron function run */  
	
		char runid[REDIS_RUN_ID_SIZE+1];  /* ID always different at every exec. */
    
		int sentinel_mode;          /* True if this instance is a Sentinel. */
		
		
		/* Networking */
		int port;                   /* TCP listening port */
		int tcp_backlog;            /* TCP listen() backlog */
		char *bindaddr[REDIS_BINDADDR_MAX]; /* Addresses we should bind to */
		int bindaddr_count;         /* Number of addresses in server.bindaddr[] */
		char *unixsocket;           /* UNIX socket path */
		mode_t unixsocketperm;      /* UNIX socket permission */
		int ipfd[REDIS_BINDADDR_MAX]; /* TCP socket file descriptors */
		int ipfd_count;             /* Used slots in ipfd[] */
		int sofd;                   /* Unix socket file descriptor */
		int cfd[REDIS_BINDADDR_MAX];/* Cluster bus listening socket */
		int cfd_count;              /* Used slots in cfd[] */
		//连接客户端
		list *clients;              /* List of active clients */
		list *clients_to_close;     /* Clients to close asynchronously */
		list *slaves, *monitors;    /* List of slaves and MONITORs */
		redisClient *current_client; /* Current client, only used on crash report */
		int clients_paused;         /* True if clients are currently paused */
		mstime_t clients_pause_end_time; /* Time when we undo clients_paused */
		char neterr[ANET_ERR_LEN];   /* Error buffer for anet.c */
		dict *migrate_cached_sockets;/* MIGRATE cached sockets */
		
		
		/* RDB / AOF loading information */
		int loading;                /* We are loading data from disk if true */
		off_t loading_total_bytes;
		off_t loading_loaded_bytes;
		time_t loading_start_time;
		off_t loading_process_events_interval_bytes;
		/* Fast pointers to often looked up command */
		struct redisCommand *delCommand, *multiCommand, *lpushCommand, *lpopCommand,
		*rpopCommand;
		
		
		/* Fields used only for stats */
		time_t stat_starttime;          /* Server start time */
		long long stat_numcommands;     /* Number of processed commands */
		long long stat_numconnections;  /* Number of connections received */
		long long stat_expiredkeys;     /* Number of expired keys */
		long long stat_evictedkeys;     /* Number of evicted keys (maxmemory) */
		long long stat_keyspace_hits;   /* Number of successful lookups of keys */
		long long stat_keyspace_misses; /* Number of failed lookups of keys */
		size_t stat_peak_memory;        /* Max used memory record */
		long long stat_fork_time;       /* Time needed to perform latest fork() */
		long long stat_rejected_conn;   /* Clients rejected because of maxclients */
		long long stat_sync_full;       /* Number of full resyncs with slaves. */
		long long stat_sync_partial_ok; /* Number of accepted PSYNC requests. */
		long long stat_sync_partial_err;/* Number of unaccepted PSYNC requests. */
		
		//保存慢日志命令
		list *slowlog;                  /* SLOWLOG list of commands */
		long long slowlog_entry_id;     /* SLOWLOG current entry ID */
		long long slowlog_log_slower_than; /* SLOWLOG time limit (to get logged) */
		unsigned long slowlog_max_len;     /* SLOWLOG max number of items logged */
		/* The following two are used to track instantaneous "load" in terms
		* of operations per second. */
		long long ops_sec_last_sample_time; /* Timestamp of last sample (in ms) */
		long long ops_sec_last_sample_ops;  /* numcommands in last sample */
		long long ops_sec_samples[REDIS_OPS_SEC_SAMPLES];
		int ops_sec_idx;
		
		
		/* Configuration */
		int verbosity;                  /* Loglevel in redis.conf */
		int maxidletime;                /* Client timeout in seconds */
		int tcpkeepalive;               /* Set SO_KEEPALIVE if non-zero. */
		int active_expire_enabled;      /* Can be disabled for testing purposes. */
		size_t client_max_querybuf_len; /* Limit for client query buffer length */
		int dbnum;                      /* Total number of configured DBs */
		int daemonize;                  /* True if running as a daemon */
		clientBufferLimitsConfig client_obuf_limits[REDIS_CLIENT_LIMIT_NUM_CLASSES];
		
		
		/* AOF persistence */
		int aof_state;                  /* REDIS_AOF_(ON|OFF|WAIT_REWRITE) */
		int aof_fsync;                  /* Kind of fsync() policy */
		char *aof_filename;             /* Name of the AOF file */
		int aof_no_fsync_on_rewrite;    /* Don't fsync if a rewrite is in prog. */
		int aof_rewrite_perc;           /* Rewrite AOF if % growth is > M and... */
		off_t aof_rewrite_min_size;     /* the AOF file is at least N bytes. */
		off_t aof_rewrite_base_size;    /* AOF size on latest startup or rewrite. */
		off_t aof_current_size;         /* AOF current size. */
		int aof_rewrite_scheduled;      /* Rewrite once BGSAVE terminates. */
		pid_t aof_child_pid;            /* PID if rewriting process */
		list *aof_rewrite_buf_blocks;   /* Hold changes during an AOF rewrite. */
		sds aof_buf;      /* AOF buffer, written before entering the event loop */
		int aof_fd;       /* File descriptor of currently selected AOF file */
		int aof_selected_db; /* Currently selected DB in AOF */
		time_t aof_flush_postponed_start; /* UNIX time of postponed AOF flush */
		time_t aof_last_fsync;            /* UNIX time of last fsync() */
		time_t aof_rewrite_time_last;   /* Time used by last AOF rewrite run. */
		time_t aof_rewrite_time_start;  /* Current AOF rewrite start time. */
		int aof_lastbgrewrite_status;   /* REDIS_OK or REDIS_ERR */
		unsigned long aof_delayed_fsync;  /* delayed AOF fsync() counter */
		int aof_rewrite_incremental_fsync;/* fsync incrementally while rewriting? */
		int aof_last_write_status;      /* REDIS_OK or REDIS_ERR */
		int aof_last_write_errno;       /* Valid if aof_last_write_status is ERR */
		
		
		/* RDB persistence */
		long long dirty;                /* Changes to DB from the last save */
		long long dirty_before_bgsave;  /* Used to restore dirty on failed BGSAVE */
		pid_t rdb_child_pid;            /* PID of RDB saving child */
		struct saveparam *saveparams;   /* Save points array for RDB */
		int saveparamslen;              /* Number of saving points */
		char *rdb_filename;             /* Name of RDB file */
		int rdb_compression;            /* Use compression in RDB? */
		int rdb_checksum;               /* Use RDB checksum? */
		time_t lastsave;                /* Unix time of last successful save */
		time_t lastbgsave_try;          /* Unix time of last attempted bgsave */
		time_t rdb_save_time_last;      /* Time used by last RDB save run. */
		time_t rdb_save_time_start;     /* Current RDB save start time. */
		int lastbgsave_status;          /* REDIS_OK or REDIS_ERR */
		int stop_writes_on_bgsave_err;  /* Don't allow writes if can't BGSAVE */
		/* Propagation of commands in AOF / replication */
		redisOpArray also_propagate;    /* Additional command to propagate. */
		
		
		/* Logging */
		char *logfile;                  /* Path of log file */
		int syslog_enabled;             /* Is syslog enabled? */
		char *syslog_ident;             /* Syslog ident */
		int syslog_facility;            /* Syslog facility */
		
		
		/* Replication (master) */
		int slaveseldb;                 /* Last SELECTed DB in replication output */
		long long master_repl_offset;   /* Global replication offset */
		int repl_ping_slave_period;     /* Master pings the slave every N seconds */
		char *repl_backlog;             /* Replication backlog for partial syncs */
		long long repl_backlog_size;    /* Backlog circular buffer size */
		long long repl_backlog_histlen; /* Backlog actual data length */
		long long repl_backlog_idx;     /* Backlog circular buffer current offset */
		long long repl_backlog_off;     /* Replication offset of first byte in the
		backlog buffer. */
		time_t repl_backlog_time_limit; /* Time without slaves after the backlog
		gets released. */
		time_t repl_no_slaves_since;    /* We have no slaves since that time.
		Only valid if server.slaves len is 0. */
		int repl_min_slaves_to_write;   /* Min number of slaves to write. */
		int repl_min_slaves_max_lag;    /* Max lag of <count> slaves to write. */
		int repl_good_slaves_count;     /* Number of slaves with lag <= max_lag. */
		
		
		/* Replication (slave) */
		char *masterauth;               /* AUTH with this password with master */
		char *masterhost;               /* Hostname of master */
		int masterport;                 /* Port of master */
		int repl_timeout;               /* Timeout after N seconds of master idle */
		redisClient *master;     /* Client that is master for this slave */
		redisClient *cached_master; /* Cached master to be reused for PSYNC. */
		int repl_syncio_timeout; /* Timeout for synchronous I/O calls */
		int repl_state;          /* Replication status if the instance is a slave */
		off_t repl_transfer_size; /* Size of RDB to read from master during sync. */
		off_t repl_transfer_read; /* Amount of RDB read from master during sync. */
		off_t repl_transfer_last_fsync_off; /* Offset when we fsync-ed last time. */
		int repl_transfer_s;     /* Slave -> Master SYNC socket */
		int repl_transfer_fd;    /* Slave -> Master SYNC temp file descriptor */
		char *repl_transfer_tmpfile; /* Slave-> master SYNC temp file name */
		time_t repl_transfer_lastio; /* Unix time of the latest read, for timeout */
		int repl_serve_stale_data; /* Serve stale data when link is down? */
		int repl_slave_ro;          /* Slave is read only? */
		time_t repl_down_since; /* Unix time at which link with master went down */
		int repl_disable_tcp_nodelay;   /* Disable TCP_NODELAY after SYNC? */
		int slave_priority;             /* Reported in INFO and used by Sentinel. */
		char repl_master_runid[REDIS_RUN_ID_SIZE+1];  /* Master run id for PSYNC. */
		long long repl_master_initial_offset;         /* Master PSYNC offset. */
		
		
		/* Replication script cache. */
		dict *repl_scriptcache_dict;        /* SHA1 all slaves are aware of. */
		list *repl_scriptcache_fifo;        /* First in, first out LRU eviction. */
		int repl_scriptcache_size;          /* Max number of elements. */
		/* Synchronous replication. */
		list *clients_waiting_acks;         /* Clients waiting in WAIT command. */
		int get_ack_from_slaves;            /* If true we send REPLCONF GETACK. */
		
		
		/* Limits */
		unsigned int maxclients;        /* Max number of simultaneous clients */
		unsigned long long maxmemory;   /* Max number of memory bytes to use */
		int maxmemory_policy;           /* Policy for key eviction */
		int maxmemory_samples;          /* Pricision of random sampling */
		
		
		/* Blocked clients */
		unsigned int bpop_blocked_clients; /* Number of clients blocked by lists */
		list *unblocked_clients; /* list of clients to unblock before next loop */
		list *ready_keys;        /* List of readyList structures for BLPOP & co */
		/* Sort parameters - qsort_r() is only available under BSD so we
		* have to take this state global, in order to pass it to sortCompare() */
		int sort_desc;
		int sort_alpha;
		int sort_bypattern;
		int sort_store;
		
		
		/* Zip structure config, see redis.conf for more information  */
		size_t hash_max_ziplist_entries;
		size_t hash_max_ziplist_value;
		size_t list_max_ziplist_entries;
		size_t list_max_ziplist_value;
		size_t set_max_intset_entries;
		size_t zset_max_ziplist_entries;
		size_t zset_max_ziplist_value;
		time_t unixtime;        /* Unix time sampled every cron cycle. */
		long long mstime;       /* Like 'unixtime' but with milliseconds resolution. */
		
		
		/* Pubsub */
		dict *pubsub_channels;  /* Map channels to list of subscribed clients */
		list *pubsub_patterns;  /* A list of pubsub_patterns */
		int notify_keyspace_events; /* Events to propagate via Pub/Sub. This is an
		xor of REDIS_NOTIFY... flags. */
		
		
		/* Cluster */
		int cluster_enabled;      /* Is cluster enabled? */
		mstime_t cluster_node_timeout; /* Cluster node timeout. */
		char *cluster_configfile; /* Cluster auto-generated config file name. */
		struct clusterState *cluster;  /* State of the cluster */
		int cluster_migration_barrier; /* Cluster replicas migration barrier. */
		
		
		/* Scripting */
		lua_State *lua; /* The Lua interpreter. We use just one for all clients */
		redisClient *lua_client;   /* The "fake client" to query Redis from Lua */
		redisClient *lua_caller;   /* The client running EVAL right now, or NULL */
		dict *lua_scripts;         /* A dictionary of SHA1 -> Lua scripts */
		mstime_t lua_time_limit;  /* Script timeout in milliseconds */
		mstime_t lua_time_start;  /* Start time of script, milliseconds time */
		int lua_write_dirty;  /* True if a write command was called during the
		execution of the current script. */
		int lua_random_dirty; /* True if a random command was called during the
		execution of the current script. */
		int lua_timedout;     /* True if we reached the time limit for script
		execution. */
		int lua_kill;         /* Kill the script if true. */
		
		
		/* Assert & bug reporting */
		char *assert_failed;
		char *assert_file;
		int assert_line;
		int bug_report_start; /* True if bug report header was already logged. */
		int watchdog_period;  /* Software watchdog period in ms. 0 = off */
	};

程序创建一个的 ``redisServer`` 结构的实例变量 ``server`` ，
调用函数 ``initServerConfig()`` ,
将 ``server`` 的各个属性初始化为默认值。

当 ``server`` 变量的初始化完成之后，
程序进入服务器初始化的下一步：
读入配置文件。

读入配置文件
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

在初始化服务器的上一步中，
程序为 ``server`` 变量（也即是服务器状态）的各个属性设置了默认值，
但这些默认值有时候并不是最合适的：

- 用户可能想使用 AOF 持久化，而不是默认的 RDB 持久化。

- 用户可能想用其他端口来运行 Redis ，以避免端口冲突。

- 用户可能不想使用默认的 16 个数据库，而是分配更多或更少数量的数据库。

- 用户可能想对默认的内存限制措施和回收策略做调整。

等等。

为了让使用者按自己的要求配置服务器，
Redis 允许用户在运行服务器时，
提供相应的配置文件（config file）或者显式的选项（options），
Redis 在初始化完 ``server`` 变量之后，
会读入配置文件和选项，
然后根据这些配置来对 ``server`` 变量的属性值做相应的修改：

1. 如果单纯执行 ``redis-server`` 命令，那么服务器以默认的配置来运行 Redis 。

2. 另一方面， 如果给 Redis 服务器送入一个配置文件， 那么 Redis 将按配置文件的设置来更新服务器的状态。

   比如说， 通过命令 ``redis-server /etc/my-redis.conf`` ， Redis 会根据 ``my-redis.conf`` 文件的内容来对服务器状态做相应的修改。

3. 除此之外， 还可以显式地给服务器传入选项， 直接修改服务器配置。

   举个例子， 通过命令 ``redis-server --port 10086`` ， 可以让 Redis 服务器端口变更为 ``10086`` 。

4. 当然， 同时使用配置文件和显式选项也是可以的， 如果文件和选项有冲突的地方， 那么优先使用选项所指定的配置值。

   举个例子， 如果运行命令 ``redis-server /etc/my-redis.conf --port 10086`` ， 并且 ``my-redis.conf`` 也指定了 ``port`` 选项， 那么服务器将优先使用 ``--port 10086`` （实际上是选项指定的值覆盖了配置文件中的值）。
   
其实在读入配置文件前，
还要判断是不是sentinel，
如果sentinel，
还需要通过initSentinelConfig()和initSentinel()初始化，
才通过resetServerSaveParams()重置param选项，
通过loadServerConfig(configfile,options)读入配置文件和显选项。

创建 daemon 进程
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Redis 默认不以 daemon 进程的方式运行。

若服务器初始化进行到这一步时，
程序将创建 daemon 进程来运行 Redis ，
并创建相应的 pid 文件。

初始化服务器功能模块
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

在这一步，
初始化程序完成两件事：

- 为 ``server`` 变量的数据结构子属性分配内存。

- 初始化这些数据结构。

为数据结构分配内存，
并初始化这些数据结构，
等同于对相应的功能进行初始化。

比如说，
当为订阅与发布所需的链表分配内存之后，
订阅与发布功能就处于就绪状态，
随时可以为 Redis 所用了。

在这一步，
initServer()完成的主要动作如下：

- 初始化 Redis 进程的信号功能。

- 初始化日志功能。

- 初始化客户端功能。

- 初始化共享对象。

- 初始化事件功能。

- 初始化网络连接。

- 初始化数据库。

- 初始化订阅与发布功能。

- 初始化各个统计变量。

- 关联服务器常规操作（cron job）到时间事件，关联客户端应答处理器到文件事件。

- 如果 AOF 功能已打开，那么打开或创建 AOF 文件。

- 设置内存限制。

- 初始化 Lua 脚本环境。

- 初始化慢查询功能。

- 初始化后台操作线程。

完成这一步之后，
服务器redisAsciiArt()打印出 Redis 的 ASCII LOGO 、服务器版本等信息，
表示所有功能模块已经就绪，
可以等待被使用了：

::

                    _._
               _.-``__ ''-._
          _.-``    `.  `_.  ''-._           Redis 3.0.beta (7a47887b/1) 32 bit
      .-`` .-```.  ```\/    _.,_ ''-._
     (    '      ,       .-`  | `,    )     Running in stand alone mode
     |`-._`-...-` __...-.``-._|'` _.-'|     Port: 6379
     |    `-._   `._    /     _.-'    |     PID: 6717
      `-._    `-._  `-./  _.-'    _.-'
     |`-._`-._    `-.__.-'    _.-'_.-'|
     |    `-._`-._        _.-'_.-'    |           http://redis.io
      `-._    `-._`-.__.-'_.-'    _.-'
     |`-._`-._    `-.__.-'    _.-'_.-'|
     |    `-._`-._        _.-'_.-'    |
      `-._    `-._`-.__.-'_.-'    _.-'
          `-._    `-.__.-'    _.-'
              `-._        _.-'
                  `-.__.-'


虽然所有功能已经就绪，
但这时服务器的数据库还是一片空白，
程序还需要将服务器上一次执行时记录的数据载入到当前服务器中，
服务器的初始化才算真正完成。

载入数据
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

在这一步，
如果不为sentinel，
程序需要将持久化在 RDB 或者 AOF 文件里的数据，
载入到服务器进程里面。

如果服务器有启用 AOF 功能的话，
那么使用 AOF 文件来还原数据；
否则，
程序使用 RDB 文件来还原数据。

当执行完这一步时，
服务器打印出一段载入完成信息：

::

    [6717] 22 Feb 11:59:14.830 * DB loaded from disk: 0.068 seconds

.. note::
	如果是集群，
	还要检查数据的一致性。

开始事件循环
^^^^^^^^^^^^^^^^^^

到了这一步，
服务器的初始化已经完成，
程序打开事件循环，
开始接受客户端连接。

以下是服务器在这一步打印的信息：

::

    [6717] 22 Feb 11:59:14.830 * The server is now ready to accept connections on port 6379